---
title: "同じように、嫉妬"
---

## 同じように、嫉妬 {#equally-jealous}

前節で、志村貴子はなぜ『青い花』をここで終わらせたのだろうと考え、物語が自然に停止する地点に到達したのだと結論づけたが、結末はいささか駆け足であ&#x2060;った。その早足の結果として残念なのは、あきらにと&#x2060;ってのふみとの関係が、ややぼやけた解決にな&#x2060;ってしま&#x2060;ったことがある。
{:first}

高校卒業後、ふみとあきらの関係は、あきらが、もうこれ以上関係を続けることは不可能だ、と思う所まで来ていた（『青い花』(8) pp. 138--40, (8) p. 143 / *SBF*, 4:318--20, 4:323）。この時点で、物語はいくつかの方向に進むことが可能であ&#x2060;った：あきらとふみはこのまま離れ離れにな&#x2060;って、これ以上接触することなくそれぞれの人生を歩むことが可能であり；ふみが他の誰かをパ&#x2060;ートナ&#x2060;ーに見つけながらも、あきらがふみの親友として関係を続けるという和解も可能であり；あるいは復縁して、カ&#x2060;ップルという関係で再出発を試みることも可能であ&#x2060;った。

もし『青い花』の主人公がふみであると仮定し、本作自身が現実的なフ&#x2060;ィクシ&#x2060;ョンであるとするならば、最初の二つのシナリオのどちらかが最も理に適&#x2060;っているといえるだろう。日向子との会話や、ポンが自分の体験に基づいた劇を書いたことで、ふみはレズビアンを自認するようにな&#x2060;った。論理的に自然な次のステ&#x2060;ップとしては、同じように自認している別の女性と新たな関係を築くことだといえよう。特に、ふみは大学に通&#x2060;っている間に他の誰かと出会う可能性もあ&#x2060;ったのだ―実際、作中では、彼女の新しい友人、森英恵の登場により、その方向性が示されている（『青い花』(8) pp. 144--6 / *SBF*, 4:324--26）。

しかし、その後判明するように、英恵にはボ&#x2060;ーイフレンドがいるので、ふみと英恵の友情は単なる友情であり、交際の前哨戦になるものではない（『青い花』(8) p. 153 / *SBF*, 4:333）。しかし、我々読者はそれを知る前に、ふみと英恵が一緒に話したり笑い合&#x2060;ったりしている場面をあきらとともに目にすることになり、あきらは、どうやらふみが誰か他の人を見つけたらしいということに対して、嫉妬の心が湧き上がる（(8) pp. 146--7 / 4:326--27）。

あきらの嫉妬が、物語の最後の部分を動かすことになる。しかし、なぜ嫉妬なのだろう？これは、あきらに、ふみからの愛に対する自分自身の優柔不断さと迷いを克服させるための、デウス&#x2060;・エクス&#x2060;・マキナ（※訳注：「どんでん返し」の一種で、物語が解決困難な局面に陥&#x2060;った時、絶対的な力を持つ存在（神）が現れ、混乱した状況に一石を投じて解決に導くという演出技法の一つ）のように、むしろいわば陳腐で不器用な方法のように思えるのだ―そうすることで、できるだけ少ないペ&#x2060;ージ数に収めるための―。

だが、幾分ぎこちないものではあ&#x2060;ったとしても、なぜこの展開が『青い花』のスト&#x2060;ーリ&#x2060;ーやテ&#x2060;ーマの中で意味を持つのか、説明することはできるように思う。あきらの嫉妬心や、それがもたらすあきらとふみを引き合わせるための役割というものは、これまでのプロ&#x2060;ットでも部分的に描かれているのである。

以前の章で論じていたように、この作品の中核的なテ&#x2060;ーマの一つは、人間関係における平等性の価値に重きを置くことである、という仮定から出発しよう。ここで、作中で展開されるふみとあきらの関係が、明白に不平等であることを念頭に置いてみる。ふみはあきらに対して強い恋愛感情や性的魅力を覚えているが、あきら自身はそれに応じない―あるいは、あきらの視点からは―応じることが不可能にな&#x2060;っているのだ：「脳と身体が全然追いついてないかんじ……」（『青い花』(8) p. 139 / *SBF* 4:319）。

ふみとあきらの関係―および、特に、二人がそれについて抱く感情―は、どうすればより対等なものになり得るのだろうか？ここでは二つのポイント、一つはあきら、もう一つはふみについて注目してみると良いであろう。あきらはふみに強い恋愛感情や（特に）性的な魅力を感じているわけではないが、決して無感情なわけでもない。以前の節で述べていたように、あきらは幸福感や友情とい&#x2060;った感情も、怒りや苛立ちとい&#x2060;った強い負の感情も、完璧に感じて表現することができるのだ。

ふみもまた、強い負の感情、とりわけ目立つのは嫉妬心を示すことが可能である。千津の結婚に対するふみの怒りは、そのせいで千津に捨てられることにな&#x2060;った（少なくともふみの目にはそう映る）、千津の夫に対する嫉妬と明らかにつなが&#x2060;っているように見える。そしてもちろん、恭己の各務先生への思いに対するふみの嫉妬は、二人の別れの大きな要因、もしかしたら最大の要因であ&#x2060;ったことであろう。さらには、あきらと康が付き合&#x2060;っているかもしれないという考えは、（当然）自ら否定しておきながら、そのことを考えると頭が痛くな&#x2060;ってしまうのである：「私は嫉妬すると こめかみが痛くなる」（『青い花』(3) p. 156 / *SBF*, 2:156）。

そのため、ふみが他の女性―あきらにと&#x2060;って（ふみの高校時代の友人とは違&#x2060;って）未知の存在であり、したが&#x2060;って（あきらの考えでは）ふみの新しい恋人なのかもしれない女性―と気安く親しげに接しているのを見て、あきらが嫉妬に駆られてしまうというのは、漫画内における動機付けとして十分ではないにしても、テ&#x2060;ーマ的には適切なものだといえよう。

物語のこの時点では、あきらの感情はあらゆる面でふみの感情には及んでいないかもしれないが、あきらが示した嫉妬の感情は、ふみが見せたどのものとも、同じ性質と強さを持つ。ある意味、（以前の節で述べていた）ふみの夢は実現したといえる：あきらはふみに対する戸惑いや躊躇いを超えて、自分の感情を吐き出したのだ。そして、嫉妬に押しつぶされた今、あきらはふみに対する自分の気持ちの進化が何を暗示しているのかを探るため、自分の心の中を覗き込むのである。
